支那股市失落的10年 7成散戶賠錢

〔編譯盧永山／綜合報導〕根據華爾街日報報導，中國股市面臨失落的十年，從二○○九年年底到去年年底，上證綜合指數累計下跌六．九％，在全球股市中表現墊底，投資人在十年間形同做白工。北京大學光華管理學院常務副院長曹鳳岐表示，中國民眾並未從股市賺到錢，高達七成的散戶甚至還賠錢。

上證綜合指數二○○九年十二月三十一日收在三二七七．一四點，去年十二月三十一日收在三○五○．一二點，累計下跌六．九％；同一時間，史坦普五○○指數上漲近三倍，日經二二五指數上漲逾一倍，道瓊歐洲Stoxx 六○○指數則上漲六十四％。根據道瓊市場數據集團分析FactSet的數據，過去十年全球只有幾個股市收黑，除了中國外，還包括葡萄牙和西班牙股市。

分析師指出，中國股市表現不佳，主要因為長期被批評宛如賭場，散戶以投機的心態買賣股票，加上中國政府經常干預股市，使得股市易大漲大跌。此外，阿里巴巴、騰訊等大型股未在中國股市掛牌，也使股市表現乏善可陳。

曹鳳岐指出，目前中國資本市場的問題，是企業沒錢了就上市，把資本市場當做融資市場、而非投資市場，投資市場應該有回報，包括分紅收入和資本利得、股票差價，但中國現在很多企業不分紅，或只有象徵性分紅，所以七成的散戶都在賠錢。

曹鳳岐說，中國股市至少要漲到四千點，投資人才能賺到錢，企業才能融資，散戶才能解套，才會出現財富效應。

Push

個指數有冇計埋股息？

支那股好少派息